<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4/EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd" [
<!ENTITY mod4j "<ulink url='http://www.mod4j.org/'>Mod4j</ulink>">
]>
<article lang="nl">
  <title>Model-driven development in de praktijk</title>
  <articleinfo>
    <author>
      <firstname>Eric</firstname>
      <othername>Jan</othername>
      <surname>Malotaux</surname>
    </author>
    <author>
      <firstname>Jos</firstname>
      <surname>Warmer</surname>
    </author>
  </articleinfo>
  <section>
    <title>Voorbeelden</title>
    <para>Nu zullen we een concreet voorbeeld geven van Mod4j in actie. Dat doen we aan de hand van
      een applicatie die ook al diende als voorbeeld in <biblioref linkend="kleppe03"/>: Rosa&apos;s
      Breakfast Service. We geven geen uitgebreide uitleg van de functionaliteit van de applicatie;
      daarvoor verwijzen we naar het boek. Hier volstaan we met te vermelden dat het gaat om een web
      applicatie waarmee een klant over het Internet een ontbijt kan bestellen bij Rosa&apos;s
      Breakfast Service. Hij kan kiezen uit een aantal standaard arrangementen, waaraan hij nog het
      &eacute;&eacute;n en ander kan veranderen. Het ontbijt wordt samengesteld en op de gewenste
      tijd bij de klant thuisbezorgd. Omwille van de ruimte bouwen we niet de hele applicatie, maar
      slechts een deel: het onderhouden van de standaard ontbijt arrangementen. Het model in figuur
      1 toont een UML klasse-diagram van het model van Rosa&apos;s Breakfast Service. </para>
    <figure>
      <title>UML Model of Rosa&apos;s Breakfast Service</title>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="images/breakfast.jpg"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>
    <para/>
    <para>Het modelleren van een Mod4j applicatie begint bij het modelleren van het domein. Figuur 2
      toont een deel van het domein model van Rosa&apos;s Breakfast Service: de klassen
      StandardBreakfast, Comestible en de many-to-many associatie daartussen, met de
      associatie-klasse Part. Het domein model heeft een naam "breakfastDM" die later gebruikt zal
      worden om dit model te importeren in andere modellen. </para>
  </section>
  <bibliography>
    <title>Bibliografie</title>
    <biblioentry id="kleppe03">
      <abbrev>Kleppe03</abbrev>
      <title id="kleppe03_title">MDA Explained</title><subtitle>The Model Driven Architecture:
        Practice and Promise</subtitle><author>
        <firstname>Anneke</firstname>
        <surname>Kleppe</surname>
      </author><author>
        <firstname>Jos</firstname>
        <surname>Warmer</surname>
      </author><author>
        <firstname>Wim</firstname>
        <surname>Bast</surname>
      </author><publisher>
        <publishername>Addison-Wesley</publishername>
      </publisher>
      <pubdate>2003</pubdate>
    </biblioentry>
  </bibliography>
</article>
